[Перелік усіх робіт](README.md)

# Робота з формами та елементами керування

## Мета роботи

Розглянути приклади створення елементів керування на сторінці та відслідкувати передачу даних з форми.

## Обладнання

Персональний комп'ютер. Текстовий редактор Sublime Text 3 або Notepad++. Пакет програм XAMPP. Web-браузер Chrome, Firefox, Opera, MS Edge

## Теоретичні відомості

## Хід роботи

1.  Завантажити та встановити пакет програм web-розробника XAMPP
2.  Викликати панель керування xampp-control.exe
3.  Впевнитись, що web-сервер Apache запущений
4.  Перейти за адресою `http://127.0.0.1/` або `http://localhost/` та впевнитись, що сторінка вітання XAMPP завантажилась
5.  Очистити зміст каталогу `C:\xampp\htdocs\`
6.  Створити файл `index.html` в середині каталогу `C:\xampp\htdocs\`
7.  У файл `index.html` помістити наступні рядки:

```html    
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
	<title>Test page</title>
</head>
<body>
	<h1>It works!</h1>
</body>
</html>
```
    
8.  Перейти за адресою `http://127.0.0.1/` або `http://localhost/` та впевнитись, що сторінка, яку ви створили, завантажилася корректно
9.  Profit! Вітаю! Ви створили налаштували свій перший web-сервер
10.  Створити просту форму, що складається з двох текстових полів та копки відправки форми([6](#link06), [7](#link07), [8](#link08))
    
![](img/0401.png)
    
Форма з двома текстовими полями
```html    
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
	<title>Test page</title>
</head>
<body>
	<h1>It works!</h1>
	<form>
		<input type="text" name="textfield1">
		<input type="text" name="textfield2" value="12345">
		<button type="submit" name="btsubmit" value="send">Відправити</button>
	</form>
</body>
</html>
```			
    
11.  Самостійно створити форму, що відповідає нижченаданому зразку([6](#link06) - [9](#link09))
    
![](img/0402.png)

Форма з випадаючим переліком
    
12.  Самостійно створити форму що містить наступні елементи керування
    1. Поле вибору дати
    2. Поле вибору кольору
    3. Перелік із множинним вибором
    4. Багаторядкове текстове поле
    5. Поле вводу телефону з перевіркою коректності даних\*\*

13.  Перевірити створені файли у валідаторі розмітки W3C за посиланням `https://validator.w3.org/`
14.  Виявити наявність помилок та попереджень та корегувати документ.
15.  HTML-код файлу та скріншот перевірки валідатором останнього завдання зберегти у звіт
16.  Натисканням клавіші F12 у активному вікні браузеру викликати консоль розробника
    
![](img/0403.png)

Консоль розробника у браузері Mozilla Firefox

![](img/0404.png)

Консоль розробника у браузері Google Chrome
    
17.  Дослідіть усі вкладки консолі дізнайтеся яка інформація в них міститься
18.  Перейдіть у вкладку "Сеть" (Network).
    
Оновіть сторінку і переконайтеся, що зміст вкладки "Сеть" відповідає одному з наданих нижче

![](img/0405.png)

Вкладка "Сеть" у браузері Mozilla Firefox

![](img/0406.png)

Вкладка "Network" у браузері Google Chrome
    
19.  Заповніть форму, натисніть кнопку відправити.
    
Зміст консолі має оновитися відповідно до налаштувань форми. За замовчуванням дані форми будуть передані методом `GET` (дані розміщені в адресному рядку [11](#link11)) на адресу нашої сторінки `http://127.0.0.1/` або `http://localhost/`.

Натисніть на рядок, що починається з `200 GET`. Зправа з'явиться детальна інформація цього запиту, де можна дізнатись заголовки запиту, відповіді, а також, передані та отримані дані

Заповніть форму, натисніть кнопку відправити.

![](img/0407.png)

Інформація про GET-запит у браузері Mozilla Firefox

![](img/0408.png)

Передані дані у GET-запиті у браузері Mozilla Firefox
    
20.  Змініть форму наступним чином: додайте атрибут `method="post"` в тег форми та повторіть усі етапи попереднього пункту
21.  Знайдіть відмінности у принципах роботи методів POST i GET ([12](#link12))
22.  У "підвал" сторінки помістити інформацію про виконавця роботи: група, ПІБ, дата виконання.
23.  Додайте до звіту скріншоти консолі розробника з етапами дослідження методу POST
24.  Зберегти звіт у форматі PDF
25.  Роздрукувати звіт та письмово відповісти на контрольні запитання

## Контрольні питання

1.  Яким чином відбувається передача даних у методі GET?
2.  Які недоліки та обмеження методу GET ви знаєте?
3.  Яким чином відбувається передача даних у методі POST?
4.  Яким чином перетворити випадаючий список на список із множинним вибором?
5.  Як змінити адресу, за якої будуть відправлено дані форми?


## Довідники та додаткові матеріали

1.  [Валідатор W3C](https://validator.w3.org/)
2.  [Довідник HTML та CSS](https://css.in.ua/)
3.  [Справочник по HTML](http://htmlbook.ru/)
4.  [Комплексний довідник web-розробника](https://www.w3schools.com/)
5.  [Руководство по HTML формам](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn/HTML/Forms)
6.  [Елемент form](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/form)
7.  [Елемент input](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/input)
8.  [Елемент button](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/button)
9.  [Елемент select](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/select)
10.  [Елемент textarea](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/textarea)
11.  [Метод GET](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Methods/GET)
12.  [Метод POST](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Methods/POST)

* * *

\*\* — завдання підвищеної складності для самостійного вивчення.

